\chapter[Instrukcja dla użytkownika]{Instrukcja dla U\.zytkownika}\label{Instrukcja_uzytkownika}
Zalecanym systemem operacyjnym, zapewniającym poprawność działania aplikacji, jest Linux Ubuntu. System ten został wykorzystany podczas realizacji projektu.
	
	
\section{Instalacja i zestawianie środowiska}
Pierwszym krokiem niezbędnym do pracy z programem jest przygotowanie środowiska programistycznego. W tym celu należy upewnić się, że urządzenie posiada lub w razie konieczności zainstalować interpreter języka Python 3 oraz dodać ścieżkę interpretera do zmiennych środowiskowych w przypadku, gdy nie zostało to wykonane w procesie instalacji. Po zakończeniu tej czynności można przejść do zestawienia wirtualnego środowiska. Aby tego dokonać należy otworzyć konsolę i przejść do folderu projektowego, a następnie zainstalować moduł virtualenv umożliwiający utworzenie wirtualnego środowiska:
	
pip install virtualenv
	
\begin{flushleft}
A następnie utworzyć i aktywować wirtualne środowisko:
\end{flushleft}
	
	virtualenv newenv
	source newenv/bin/activate
	
\begin{flushleft}
W dalsze kolejności można przejść do instalacji potrzebnych bibliotek, przy czym istotna jest tutaj kolejność instalowanych modułów:
\end{flushleft}
	
	pip install numpy
	
	pip install opencv-python-headless
	
	pip install tensorflow
	
	pip install PyQt5
	
	pip install cython
	
	pip install pydensecrf (lub w przypadku niepowodzenia pip install git+https://github.com/lucasb-eyer/pydensecrf.git)


\section{Dostęp do Maps Static API}
Po zakończeniu procesu instalacji wymaganych bibliotek należy przejść do folderu z plikami projektowymi, aby sprawdzić czy w głównym folderze projektowym znajduje się plik zatytułowany \textit{key.txt} z wprowadzonym kluczem umożliwiającym korzystanie z usług Maps Static API. Na potrzeby testowe załączony został klucz uwierzytelniający jednego z twórców aplikacji. Jednak w przypadku, gdyby wspomniany wcześniej plik \textit{key.txt} był pusty, bądź klucz zostałby zdezaktywowany należy utworzyć własny klucz dostępu do Google Maps Platform. Za objaw braku klucza lub jego wygaśnięcia należy postrzegać brak wyświetlanego obrazu lub błędy pojawiające się po naciśnięciu przycisku \textit{LOAD}.
	
W przypadku, gdy wymagane jest pozyskanie klucza uwierzytelniającego należy postępować zgodnie z instrukcją \ref{SMAPI}. Po utworzeniu konta, aktywacji serwisu Maps Static API i wygenerowaniu klucza uwierzytelniającego, utworzony klucz należy wkleić do pliku \textit{key.txt}. Jeśli czynności zostały wykonane zgodnie z zamieszczoną instrukcją,  użytkownik powinien posiadać dostęp do wymaganego serwisu.

\begin{flushleft}
	Link do instrukcji aktywacji usługi Static Maps Google:
\end{flushleft}
\begin{verbatim}
	https://developers.google.com/maps/documentation/maps-static/get-api-key
\end{verbatim}
\label{SMAPI}

\section{Interfejs graficzny}
Projekt zawiera graficzny interfejs pozwalający użytkownikowi na łatwy dostęp do funkcjonalności zrealizowanego w ramach projektu systemu segmentacji mapy. Na Rysunku \ref{fig:API} przedstawione został okno aplikacji wyświetlane po uruchomieniu programu.
	
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=15cm]{img/instr.png}
	\caption{Okno interfejsu graficznego stworzonego w ramach projektu.}
	\label{fig:API}
\end{figure}
	
\begin{enumerate}
	\item W tym oknie wyświetlany jest obraz pobrany z interfejsu Maps Static API przy pomocy jednego z przycisków \textit{LOAD}. Obraz ten w dalszych etapach będzie wykorzystywany do segmentacji.
	\item W tym oknie wyświetlane są rezultaty działania programu, możliwe do zmienienia za pomocą przycisków radio zaznaczonych w obszarze 9.
	\item Pole umożliwiające wyszukiwanie miejsca za pomocą ciągu wpisywanych znaków. W tym oknie może zostać wpisany adres lub nazwa miejsca. Wyszukiwany obraz aktualizowany jest po naciśnięciu przycisku \textit{LOAD}.
	\item Pole umożliwiające zaawansowane wyszukiwanie z wykorzystaniem szerokości geograficznej \textit{latitude} oraz długości geograficznej \textit{longtitude}. Dane w tych polach mogą być zmieniane za pomocą przycisków \textit{+}
	oraz \textit{-} lub poprzez ręczne wpisanie wartości w pole tekstowe. Długość i szerokość geograficzna są także aktualizowane dla miejsca wyszukanego przy pomocy pola tekstowego z okna numer 3. Załadowanie obrazu odbywa się po kliknięciu przycisku \textit{LOAD}.
	\item Suwak służący do regulowania przybliżenie dla pobieranej mapy. W celu przetwarzania obrazu zalecane jest korzystanie z rekomendowanej, początkowo ustawionej wartości.
	\item W tym obszarze wyświetlana jest aktualna skala mapy jako \textit{Map Scale} oraz skala obliczana dla danych wprowadzonych do pola zaawansowanego wyszukiwania \textit{Calculated Scale}.
	\item Przycisk \textit{ADVANCED CRF SETTINGS} umożliwia dostęp do zaawansowanych parametrów przetwarzania końcowego CRF. Ta funkcjonalność załączona została do aplikacji w celach edukacyjnych.
	\item Przycisk \textit{CONVERT} służy do uruchomienia systemu semantycznej segmentacji mapy satelitarnej. Po jego naciśnięciu rezultaty działania programu pojawiają się w polu numer 2.
	\item Pole służące do zmiany podglądu rezultatów widocznych w oknie numer 2. Za pomocą przycisku \textit{SAVE} możliwe jest zapisanie wybranego obrazu do pliku w formacie PNG.
\end{enumerate}

	
\section{Zaawansowane ustawienia CRF}
Po naciśnięciu przycisku \textit{ADVANCED CRF SETTINGS} pojawi się dodatkowe okno umożliwiające modyfikację hiperparametrów modułu CRF, przedstawione na rysunku \ref{fig:crf_window}. Poszczególne pola zostały wypełnione wartościami, które wykazały się największą skutecznością podczas testów. W celu przywrócenia domyślnych hiperparametrów należy przycisnąć przycisk \textit{DEFAULT}.
	
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=10cm]{img/crf.png}
	\caption{Okno zaawansowanych ustawień CRF.}
	\label{fig:crf_window}
\end{figure}
	
W ramach zaawansowanych ustawień CRF udostępniona została możliwość modyfikacji hiperparametrów: \textit{compat} odpowiadającego za poziom kompatybilności pikseli w modelu Pottsa, \textit{sxy} w jądrze przestrzenności jako $\theta_{\gamma}$, \textit{sxy} oraz \textit{srgb} w jądrze wyglądu odpowiednio jako $\theta_{\alpha}$ i $\theta_{\beta}$. Skrócone nazwy zostały zaczerpnięte z opisu biblioteki \href{https://github.com/lucasb-eyer/pydensecrf}{\textit{pydensecrf}}, gdzie \textit{sxy} jest odchyleniem standardowym xy, natomiast \textit{srgb} jest standardowym odchyleniem rgb. Hiperparametry $\theta_{*}$ zostały dokładniej opisane w sekcji \ref{model_crf}. Natomiast wartość modyfikowana w polu \textit{Iterations} odpowiada za liczbę iteracji wykonywanych przez algorytm średniej aproksymacji pól \ref{crf_as_cnn}. Więcej informacji na temat zaproponowanych parametrów domyślnych znajduje się w sekcji \ref{hiper}.


